%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Aplicações da Integral}
%\renewcommand{\versao}{23.abr.2013}
%\renewcommand{\versao}{06.oct.2011}
%\footnotetext{\versao}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%

\objetivo
Calcular área de regiões do plano e volume por fatiamento
(Princípio de Cavalieri) de sólidos, incluindo 
sólidos de revolução.
Definir o valor médio de uma função, uma ideia importante em
probabilidade.
Além disso apresentar 
comprimento de curvas,
área de superfície de sólidos de revolução,
transformada de Laplace,
%modelagem com EDOs,
série de Fourier (com aplicação ao padrão MP3 para música).
Omitimos outras aplicações interessantes: centro de massa
(veja Wikipedia \texttt{Centroid}), 
trabalho realizado por força
(veja Wikipedia \texttt{Work (physics)}).
%força e trabalho em Física.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Área no Plano}
\index{integral!área no plano}
\index{área!no plano}

Introduzimos no capítulo anterior
o conceito de integral como área com sinal. 
Aqui invertemos e \textbf{definimos área} através da integral.
Em Matemática fazemos isto em detalhes na teoria da Medida e
Integração.
Leia Wikipedia \texttt{area} e \texttt{Measure (mathematics)}.

Nesta seção
resolvemos diversos problemas onde a dificuldade está em:

(a) determinar o intervalo (ou os intervalos) apropriados de
integração, de qual (quais) integrando(s);

(b) determinar se é melhor integrar em $x$ ou em $y$. Tipicamente
podemos escolher, mas uma das opções resultará numa única integral, ao
invés de duas.

Para isto o esboço do gráfico e determinação das interseções é
fundamental.
%Ao invés de teoria, vamos aprender o assunto
%através de exemplos.

\newcommand{\detarea}{Determine a área da região delimitada por}
\exemplo{
\detarea\
 $y=|x^2-4|$ e $y=2x^2-20$.
}
\solexemplo{
Primeiro esboçamos os gráficos.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-5}{6} \eixoy{-2.5}{4}
  \plotFUN{abs(x*x-4)/10} {$y=|x^2-4|$} {domain=-5:6,
  id=ii1,smooth,samples=50}
  \plotFUN{(2*x*x-20)/10} {$y=2x^2-20$} {domain=-5:6, id=ii2,smooth}
  \ptosEIXOx{-4,-3.16/{}, -2,2,3.16/\sqrt{10},4}
  \assintotaHOR{(4, 0) -- (4,1.2)}{}
  \assintotaHOR{(-4, 0) -- (-4,1.2)}{}
%  \ptosEIXOy{-1,1,4}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

Calculando os pontos de interseção:
Para $x>2$ e  $x<2$, as interseções ocorrem quando
$|x^2-4|=x^2-4=2x^2-20$. Resolvendo obtemos $x=\pm 4$.
Para $x\in(-2,2)$ temos que  resolver
$-x^2+4=2x^2-20$. Obtemos as raízes falsas $x=\pm\sqrt{8}$, que não
pertencem a este intervalo.

Assim a área é igual a soma de 3  integrais:
\[
 \dint_{-4}^{-2} ( (x^2-4) - (2x^2-20))\, dx +
 \dint_{-2}^{2} ( (4-x^2) - (2x^2-20))\, dx +
 \dint_{2}^{4} ( (x^2-4) - (2x^2-20))\, dx.
\]
Assim a área é
\(
 \dint_{-4}^{-2} ( -x^2 + 16)\, dx +
 \dint_{-2}^{2} (24-3x^2 )\, dx +
 \dint_{2}^{4} ( -x^2+16)\, dx.
\)\\
Como $\dint ( -x^2 + 16)\, dx = 16x - \dfrac{x^3}{3}$ e 
$\dint ( -x^2+16)\, dx = 24x-x^3$, colocando os limites de integração
obtemos que a área é igual a $40/3 + 80 + 40/3 = 320/3$.

Por simetria poderíamos calcular somente a área área para
$x>0$ e multiplicá-la por 2:
\(
2
 \dint_{0}^{2} ( (4-x^2) - (2x^2-20))\, dx +
 \dint_{2}^{4} ( (x^2-4) - (2x^2-20))\, dx.
\)
}

\exemplo{
\detarea\
$x=y^2$ e $x-y=2$.

}
\solexemplo{
Começamos pelo esboço, notando que $y=\pm\sqrt{x}$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{6} \eixoy{-2}{3}
  \plotFUN{sqrt(x)} {$y=\sqrt{x}$} {domain=0:6, id=ii3,smooth}
  \plotFUN{-sqrt(x)} {$y=-\sqrt{x}$} {domain=0:6, id=ii4,smooth}
   \plotFUN{x-2} {$y=x-2$} {domain=-1:6, id=ii5,smooth}
  \ptosEIXOx{1,4}
  \ptosEIXOy{-1,2}
  \assintotaHOR{(4, 0) -- (4,2) -- (0,2)}{}
  \assintotaHOR{(1, 0) -- (1,-1) -- (0,-1)}{}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

Para calcular a interseção das curvas devemos determinar a solução de 
$x=y^2=y+2$, que é
 $y=2$ e $y=-1$. Como $x=y+2$, os pontos de interseção são
 $(4,2)$ e $(1,-1)$.

Assim, integrando em $x$ a área será a soma de 2 integrais
\[
\begin{split} 
    \dint_0^1 (\sqrt{x} - (-\sqrt{x}))\, dx +
    \dint_1^4 (\sqrt{x} - (x-2))\, dx 
    &= \dint_0^1 2\sqrt{x}\, dx +
    \dint_1^4 (\sqrt{x} - x+ 2))\, dx =\\
    &= \left. \dfrac{4x^{3/2}}{3}\right\vert_0^1  + 
     \left.\left(\dfrac{4x^{3/2}}{3} -\dfrac{x^2}{2} 
       + 2x\right)\right\vert_1^4=\\
    &=\dfrac{4}{3} + \dfrac{19}{6}=\dfrac{9}{2}.
\end{split} 
\]

Por outro lado, podemos integrar em $y$, de $y=-1$ até $y=2$ a
diferença das funções  $x=y+2$ e $x=y^2$ (qual função está ``acima''
da outra?):
\[
\dint_{-1}^2 ((y+2) - y^2)\, dy 
= \left. \dfrac{y^2}{2} + 2y - \dfrac{y^3}{3} \right\vert_{-1}^2=
\dfrac{9}{2}.
\]

Outra possibilidade equivalente é trocar $x$ por $y$ e fazer o
problema novamente:
``\detarea\
$y=x^2$ e $y-x=2$''.
Obtemos o gráfico:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{3} \eixoy{-1}{6} 
  \plotFUN{x*x} {$y=x^2$} {domain=-2:2.5, id=ii6,smooth}
   \plotFUN{x+2} {$y=x+2$} {domain=-2:3, id=ii7,smooth}
  \ptosEIXOx{-1,2}
  \ptosEIXOy{1,4}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Sua área será dada por
\(
\dint_{-1}^2 ((x+2) - x^2)\, dx 
= \left. \dfrac{x^2}{2} + 2x - \dfrac{x^3}{3} \right\vert_{-1}^2
=\dfrac{9}{2}.
\)
}

%\caixinha{
%\textbf{Questões de Prova:\\

%Em provas, basta pedir a integral definida (ou as somas de integrais) que calcula as áreas e
%volumes. Algo como: 
%\begin{quote} 
%  Escreva uma integral definida, ou a soma de integrais definidas, que
%  determine a área da região delimitada por \ldots
%\end{quote}   
%}
%}


\caixinha{Em avaliações (provas, testes, etc.) é suficiente pedir a
modelagem, isto é, pedir que se esboce a região e 
escreva a \textbf{integral definida} (ou soma de integrais definidas)
que fornece a área (ou, mais adiante, volume). 
Estas integrais são simples mas envolvem muitas 
trocas de sinais, sendo fácil errar a aritmética.
}

\errocomum{Não saber esboçar gráfico de funções por translação
horizontal/vertical, obtendo região errada. Não saber esboçar função
módulo.}

\medskip

\caixinha{Calculamos áreas de regiões infinitas utilizando
integrais impróprias.}

\exemplo{
\detarea\
 $y=\dfrac{1}{x^3}$ e
$y=\dfrac{1}{x^2}$ com $x>1$.
}
\solexemplo{
A interseção das curvas determinada pela equação
$y=\dfrac{1}{x^3}=\dfrac{1}{x^2}$, isto é, 
$\dfrac{x^3}{x^2}=x=1$.
Por outro lado,
$\dfrac{1}{x^2} \geq \dfrac{1}{x^3}$ para $x>1$. 
Assim a área é\\
\(\dint_1^{\pinfty}\left( \dfrac{1}{x^2} -  \dfrac{1}{x^3}\right) dx=
\left. -\dfrac{1}{x} +\dfrac{1}{2x^2} \right\vert_1^{\pinfty}=
\dfrac{1}{2}.
\)
}


\exemplo{
Determine a área da elipse definida implicitamente pela equação
\[ax^2 + bxy + cy^2 =1 \quad\text{ com }\quad 4ac-b^2>0 \text{ e } c>0.
\]
}
\index{elipse}\index{área!elipse}
\solexemplo{
Esta equação representa uma elipse cujos eixos de simetria podem não
ser paralelos aos eixos $x$ ou $y$. 

Podemos determinar $y$ como função de $x, a,b,c$ vendo a equação
implícita como uma equação do segundo grau em $y$:
\[(c)y^2  + (bx) y + (ax^2 - 1) =0,
\]
cujo $\Delta$ (que depende de $x$) é dado por
\[\Delta(x) = (bx)^2 - 4 (c)(ax^2-1) = -x^2(4ac-b^2) +4c.
\]
Como $4ac-b^2>0$ e $c>0$,
podemos definir
$D=4ac-b^2>0$ e 
$K=\sqrt{\dfrac{4c}{D}}\in\R$.
%$K=\sqrt{\dfrac{4c}{4ac-b^2}}\in\R$ e 
Portanto $\Delta(x)=4c-Dx^2$ é
uma parábola com concavidade para baixo com
raízes reais 
\[
  \pm\sqrt{\dfrac{4c}{D}}=
%\pm\sqrt{\dfrac{4c}{4ac-b^2}}=
\pm K.
\]
Assim, $\Delta(x) \geq0$  se, e somente se, $x\in[-K, \, K]$.

Finalmente, aplicando a fórmula da resolução da equação do segundo
grau,
$y(x) = \dfrac{-bx \pm \sqrt{\Delta(x)}}{2c}$.
Assim, a área da elipse será igual a integral,
no intervalo $[-K, \, K]$
da função
\[
\dfrac{-bx + \sqrt{\Delta(x)}}{2c} - 
\dfrac{-bx - \sqrt{\Delta(x)}}{2c}=
\dfrac{\sqrt{\Delta(x)} }{c}.
\]
Ou seja, a área da elipse é igual a 
\[
\dint_{-K}^K \dfrac{\sqrt{-x^2(4ac-b^2) +4c}} {c}\, dx=
\dint_{-K}^K \dfrac{\sqrt{4c-Dx^2}} {c}\, dx.
\]
%Definindo $D=4ac-b^2$,
Precisamos portanto integrar $\dint_{-K}^K \sqrt{4c-Dx^2}\, dx$.

Vou resolver de duas formas esta integral:

(a) Podemos utilizar a substituição trigonométrica
(veja  Seção~\refpag{Sec: substituicao trigonometrica})
para obter que 
\[
 \dint \sqrt{4c-Dx^2}\, dx=
   \frac{x \sqrt{4 c - Dx^2}}{2} 
   +  \frac{2c}{\sqrt{D}}  \arcsen\left( \frac{x \sqrt{D}}{2 \sqrt{c}}\right).
\]
Substituindo os limites de integração, o primeiro termo se anula e
%Note que $K=\sqrt{\dfrac{4c}{4ac-b^2}}  = K=\sqrt{\dfrac{4c}{D}}$.
%Assim, $K^2 = \dfrac{4c}{D}$, ou ainda, $Dx^2=4c$.
%Assim, substituindo os limites de integração $\pm D$ na integral
%indefinida acima, observamos que o primeiro termo será zero pois
%$4c-Dx^2=0$. Por outro lado, como $K=\sqrt{\dfrac{4c}{D}}$,
%$\frac{K \sqrt{D}}{2 \sqrt{c}}=1$ e 
%$\frac{-K \sqrt{D}}{2 \sqrt{c}}=-1$.
%%Como $\arcsen(1)=\dfrac{\pi}{2}$ e 
% $\arcsen(-1)=-\dfrac{\pi}{2}$,
% obtemos que a integral
\[
 \dint_{-K}^K \sqrt{4c-Dx^2}\, dx =
 \dfrac{2\pi c}{\sqrt{D}}=
 \dfrac{2\pi c}{\sqrt{4ac-b^2}}.
\]

(b)  
Note que %$K=\sqrt{\dfrac{4c}{4ac-b^2}}  = K=\sqrt{\dfrac{4c}{D}}$.
%Assim, 
$K^2 = \dfrac{4c}{D}$.
Colocando ${D}$ em evidência 
obtemos que 
\[
 \dint_{-K}^K \sqrt{4c-Dx^2}\, dx =
 \dint_{-K}^K \sqrt{D\left(\dfrac{4c}{D}-x^2\right)}\, dx =
 \sqrt{D}\dint_{-K}^K \sqrt{K^2-x^2}\, dx.
\]
Esta integral representa a área do semicírculo de raio $K$.
Assim ela vale $\dfrac{\pi K^2}{2}= \dfrac{2\pi c}{D}$.
Logo,
\[
 \dint_{-K}^K \sqrt{4c-Dx^2}\, dx =
 \sqrt{D}\dfrac{2\pi c}{D}=
 \dfrac{2\pi c}{\sqrt{D}}=
 \dfrac{2\pi c}{\sqrt{4ac-b^2}}.
\]

Nos dois casos, retornando a fórmula da área, basta dividir isto por $c$.
Obtemos então que a área da elipse é
 $\dfrac{2\pi}{\sqrt{4ac-b^2}}$.
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Volume de Sólidos}
\index{integral!volume de sólidos}


A determinação de volumes no Cálculo de uma variável é baseado no
\textbf{Princípio de Cavalieri}. Podemos chamá-lo, de forma mais sugestiva,
no método do fatiamento ou do salame para o cálculo do volume.
\index{salame}
\index{método!do fatiamento}
Como ilustração da ideia básica
observe as pilhas de moedas da figura abaixo. 
Claro
que as duas pilhas de moedas possuem o mesmo volume. Isto ocorre pois
o volume de cada moeda (fatia) é igual, não importando sua posição.
\index{moeda}
\medskip

\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/cavalieri-moedas}}


O Princípio de Cavalieri é 
um caso particular do Teorema de Fubini\footnote{\obituario{Guido
Fubini}{1879}{Veneza, Itália}{1943}{Nova Iorque, EUA}}, que aparece em
\index{teorema!Fubini}\index{Fubini}
cursos de Cálculo Avançado e de Medida e Integração.
Vamos enunciá-lo como um teorema.

\begin{teorema} [Princípio de Cavalieri\footnotemark]
\label{Teorema Cavalieri}
\index{princípio!de Cavalieri}
\index{Cavalieri}
Suponha que duas regiões $A$ e $B$ do espaço (dois sólidos) estão
contidos entre
dois planos paralelos. Se para todo plano $\Pi$ paralelo a estes planos, a
interseção de $\Pi$ com $A$ possui área igual a interseção de $\Pi$
com $B$, então o volume de $A$ é igual ao volume de $B$.
\end{teorema} 
\footnotetext{\obituario{Bonaventura Francesco Cavalieri}
{1598}{Milão, Itália}{1647}{Bologna, Itália}}

No exemplo das pilhas de moedas acima, embora uma pilha tenha forma
diferente da outra, as interseção com planos paralelos à mesa onde
elas estão apoiadas serão círculos de mesmo raio (igual ao raio da
moeda), e portanto com mesma
área.

Partindo do princípio de Cavalieri podemos deduzir uma fórmula para o cálculo de
volumes.
\begin{teorema} 
\label{volume solido}
\index{integral!cálculo de volume}
\index{volume!sólido}
Considere um sólido $S\subset\R^3$ contido entre os planos $x=a$ e $x=b$.
Seja $A(s)$ a área da interseção do plano $x=s$ com $S$. Então o
volume de $S$ é igual a $\dint_a^b A(s)\, ds$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Podemos aproximar o volume de $S$ utilizando o princípio de Cavalieri.
Para isto, 
considere uma partição de $[a,b]$ em intervalos
$I_i=[s_{i-1},s_i]$ com $\Delta s_i=s_i-s_{i-1}$.
Suponha que $A(s)$ é constante igual a $A(s_i)$ em cada intervalo $I_i$.
Então o volume de cada fatia é igual a $A(s_i)\,\Delta s_i$, a área da
base vezes a altura.
Assim o volume total é aproximadamente
\[  \dsum_{i=1}^n A(s_i)\, \Delta s_i.
\]
Quando passamos ao limite com $\Delta s_i\to 0$ obtemos a fórmula do
volume. Note que $\dsum$ vira $\dint$
(o somatório ``vira cobrinha'' \sorriso)
e $\Delta s_i$ vira $ds$.
\end{prova} 


\exemplo{Deduza a fórmula do volume do cone reto de raio $r$ e altura
$h$.}
\index{cone}\index{volume!cone}
\solexemplo{
Colocando o sistema de eixos de modo que a origem do 
sistema esteja no vértice do cone e o eixo $x$ seja perpendicular à base do cone, temos:
\medskip

\centerline{\includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/cone-volume-1}
           \includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/cone-volume-2}}
\medskip

Para cada corte com o plano $x$ constante, 
temos que $A(x)$ é um círculo cuja área é $\pi y^2$.
Por semelhança de triângulos, $\dfrac{r}{h}=\dfrac{y}{x}$.
Logo $y=\dfrac{rx}{h}$.
Assim,  o volume é 
\(\dint_0^h \pi\dfrac{(rx)^2}{h^2}\, dx=
\dfrac{\pi r^2}{h^2} \dint_0^h x^2\, dx=
\dfrac{\pi r^2}{h^2} \left. \dfrac{x^3}{3}  \right\vert_{x=0}^h=
\dfrac{\pi r^2}{h^2} \dfrac{h^3}{3}=
\dfrac{\pi r^2h}{3}.
\)
}

\exemplo{
\index{barraca}%
\index{volume!barraca}%
Uma barraca de camping é construída sobre uma base
quadrada com duas varetas idênticas conforme a figura abaixo. No sistema de
coordenadas mostrado na figura, uma das varetas tem forma dada pela equação $y=
1-x^2$. Calcule o volume da barraca.
%\psfrag{x}{$x$}
%\psfrag{0}{$0$}
%\psfrag{y=1-x2}{$y=1-x^2$}
%\psfrag{y}{$y$}

%\centerline{\includegraphics{figuras/barraca-t9-4,width=.4\textwidth}}
% eliminei eps pois nao funciona com pdflatex
\centerline{\includegraphics[width=.4\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/barraca-camping}}
}
\solexemplo{
Cortando com planos $y=s$, com $s\in[0,1]$ obtemos quadrados. Fixado
$y=s$,  a \textbf{diagonal} (não é o lado) do quadrado $A(s)$ terá
comprimento $x(s)=2\sqrt{1-s}$.  Se $L$ é o lado de um quadrado e $D$ sua
diagonal, por Pitágoras, $2L^2=D^2$. Assim, a área do quadrado é
$L^2=\dfrac{D^2}{2}$. Logo a área de $A(s)=\dfrac{(2\sqrt{1-s})^2}{2}=
2(1-s)$. Assim o volume é\\
\(\dint_0^1 2(1-s)\, ds =\left. 2s - s^2 \right\vert_{s=0}^1 = 1.
\)
Resposta: 1.
}

Um caso particular é o cálculo do volume de sólidos de revolução.
\index{volume!sólido de revolução}
\index{sólido!de revolução}
Considere uma função $y=f(x)$ contínua e positiva, cuja área
delimitada pelo seu gráfico e o eixo $x$ está  indicada na
figura abaixo.

\medskip

\centerline{\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/silueta-1}}
\medskip

Rodando em torno do eixo $x$ 
a região delimitada pelo gráfico da função e o eixo $x$
obtemos um sólido, chamado sólido de revolução gerado por $y=f(x)$, como indicado na
figura abaixo. Os corte para $x=s$ serão círculos, cuja área
$A(s)=\pi (f(s))^2$. Podemos calcular seu volume aplicando a fórmula
do \pageteo{volume solido}.

\medskip

\centerline{\includegraphics[width=.3\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/solido-silueta-1}}

\medskip

\exemplo{Deduza a fórmula do volume da esfera de raio $R$.}
\index{esfera}\index{volume!esfera}
\solexemplo{
Uma esfera pode ser obtida através de revolução da região delimitada
pela função $y=f(x)=\sqrt{R^2-x^2}$ para $x\in [-R,R]$ em torno do
eixo $x$.
Assim o volume é 
\(\dint_{-R}^{R} \pi (\sqrt{R^2-x^2})^2\, dx=
\dint_{-R}^{R} \pi (R^2-x^2)\, dx= 
\pi\left . \left(R^2 x - \dfrac{x^3}{3} \right) \right\vert_{x=-R}^{R} =
\dfrac{4}{3}\pi R^3.
\)
}

\exemplo{
Considere a região $\Omega$ do plano $xy$ delimitada pelo eixo 
$y$, $y=\sqrt[3]{x}$ e
$y=2$.
Determine
o volume do sólido de revolução ao girarmos $\Omega$ em torno
do eixo $y$.
}
\solexemplo{
Primeiro o esboço:

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7,xscale=0.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{12} \eixoy{-1}{3} 
    \plotFUN{x**(0.333)} {$y=\sqrt[3]{x}$} {domain=0:12, id=cc12,smooth,samples=50}
    \draw (1,1.5) node{$\Omega$};
    \draw [thick] (-1,2) node[left]{$y=2$} -- (12,2);
    \draw [thick] (0,0) -- (0,2.5);
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

Olhando os cortes $y=s$ constante para $s\in[0,2]$, observamos que as áreas são
$\pi x^2(s)$. Como $\sqrt[3]{x}=s$, $x(s)=s^3$. Assim a área $A(s)=\pi
s^6$. Logo o volume é
\(\dint_0^2 \pi s^6 \, ds = 
\left.\dfrac{\pi s^7}{7} \right\vert_0^2 =
\dfrac{128\pi}{7}.
\)
Outra forma de se resolver, que pode ser feita \textbf{sempre} que
rodamos em torno do eixo $y$, é trocar
$x$ com $y$. 
Assim o problema se transforma no problema equivalente:
\begin{quote} 
    Considere a região $\Omega$ delimitada pelo eixo $x$, $x=\sqrt[3]{y}$ e
    $x=2$.
    Determine o volume do sólido de revolução ao girarmos $\Omega$ em torno do
    eixo $x$.
\end{quote} 
Como $y=x^3$, e $A(s)=\pi (s^3)^2= \pi s^6$, volume é
$\dint_0^2 \pi s^6 \, ds = \dfrac{128\pi}{7}$.
}

\caixinha{Quando se pede o volume rotacionado em torno de $y$ basta
trocar as variáveis $x$ e $y$ entre si.
Embora seja indiferente o nome das variáveis, nossa experiência é que
os alunos se sentem 
de algum modo psicologicamente mais seguros integrando em $x$ \ldots
\sorriso}

\caixinha{
Podemos calcular o volume de regiões infinitas do espaço passando ao
limite nas regiões finitas, tal qual fizemos com áreas.
}

\begin{observacao} [método das cascas cilíndricas]
Em alguns casos é \textbf{bem} mais fácil utilizar o chamado método
das cascas cilíndricas. Veja o Problema\myref{problema: cascas cilindricas}.
\end{observacao} 

\exemplo{ (trombeta de Gabriel)
\index{trombeta!de Gabriel}
\index{Gabriel}
Considere a região infinita $\Omega$ do plano $xy$ delimitada por $x=1$, $y=0$ e
$y=\dfrac{1}{x}$.

Determine o volume do sólido de revolução ao girarmos $\Omega$ em torno do
eixo $x$.
}
\solexemplo{
Mostramos o sólido de revolução (a trombeta)
%, ou, no espírito de copa do mundo da África do Sul, a vuvuzela) \index{vuvuzela}
na figura abaixo.

\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/trombeta-de-gabriel}}

Cada corte para $x$ constante obtemos um círculo de raio $\dfrac{1}{x}$. Assim a área
$A(x)=\pi\dfrac{1}{x^2}$.
Logo o volume é
\(\dint_1^{\pinfty} \pi\dfrac{dx}{x^2} = 
\left. -\dfrac{\pi}{x} \right\vert_1^{\pinfty}=
\pi \left(1- \limite{h}{\pinfty} \dfrac{1}{h}\right) = \pi.
\)
}

%\caixinha{
%Porque o nome \textbf{Trombeta de Gabriel?}\\
%Este sólido de revolução  possui, de forma aparentemente
%contraditória, 
%um volume finito mas com
%área de superfície infinita.
%}


\exemplo{
\label{exemplo: volume solido revolucao}
Considere a região $\Omega$ do plano $xy$ delimitada 
por $y=x^2$ e $y=x$.
Determine o volume do sólido de revolução ao girarmos $\Omega$ em torno do:
\quad
(a) eixo $x$;
\quad 
(b) eixo $y$.
}
\solexemplo{
Primeiro devemos esboçar a região.
As curvas se intersectam em $(0,0)$ e $(1,1)$.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.7,xscale=1.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{1.5} \eixoy{-0.5}{1.5} 
  \plotFUN{x*x} {$y=x^2$} {domain=-1:1.3, id=iw1,smooth}
   \plotFUN{x} {$y=x$} {domain=-0.5:1.3, id=iw2,smooth}
   \draw (0.5, 0.4) node{$\Omega$};
  \ptosEIXOx{1}{0.5}
  \ptosEIXOy{1}{0.1}
  \assintotaHOR{(1,0) -- (1,1) -- (0,1)}{}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}


O volume será determinado pela subtração do sólido externo menos o do
interno.

(a) Neste caso subtraimos do volume do cone obtido ao girar $y=x$
em torno do eixo $x$ menos 
o volume da região obtida ao girar 
$y=x^2$ 
(em torno do eixo $x$,
com $x\in[0,1]$).
Assim, o volume é
\[\dint_0^1 \pi x^2 \, dx - \dint_0^1 \pi x^4\, dx = 
\dint_0^1 \pi (x^2 -x^4) \, dx  = 
\pi\left(\left.\dfrac{x^3}{3} - \dfrac{x^5}{5} \right\vert_0^1\right) =
\dfrac{2\pi}{15}.
\]

(b) Como $x=\sqrt{y}$, obtemos o volume subtraindo o volume
o volume da região obtida ao girar 
 $x=\sqrt{y}$
(em torno do eixo $y$, 
com $y\in[0,1]$)
menos o   volume do cone obtido ao girar  $x=y$
(em torno do eixo $x$). 
Assim, o volume é\\
\(\dint_0^1 \pi  (\sqrt{y})^2\, dy - \dint_0^1 \pi y^2\, dy = 
\dint_0^1 \pi  (y-y^2) \, dy= 
\pi\left(\left.\dfrac{y^2}{2} - \dfrac{y^3}{3} \right\vert_0^1\right) =
\dfrac{\pi}{6}.
\)
}

\errocomum{Confundir técnica do cálculo de uma área $\Omega$ delimitada
por duas curvas com
volume de sólido de revolução obtido girando a área $\Omega$.

Por exemplo, suponha que $\Omega$ é delimitado por cima por $y=f(x)$ e por
baixo por $y=g(x)$ e nas laterais por $x=a$ e $x=b$.
Embora a área de $\Omega$ seja calculada por
\[\dint_a^b(f(x)-g(x))\,dx=\int_a^b f(x)\,dx-\int_a^b g(x)\,dx,
\]
o volume do sólido de revolução obtido girando $\Omega$ em torno do eixo
$x$ é 
\[\int_a^b \pi f^2(x)\,dx - \int \pi g^2(x)\,dx
\neq \int_a^b\pi(f(x)-g(x))^2\, dx.
\]
Assim  
Exemplo~\ref{exemplo: volume solido revolucao} (a)
 seria errado calcular o volume
por
\[\dint_0^1 \pi (x -x^2)^2 \, dx  \neq
\dint_0^1 \pi (x^2 -x^4) \, dx.
\]
}

\exemplo{
\index{toro}\index{doughnut}\index{pneu}
\index{volume!toro}
Ao girarmos um círculo em torno de um eixo obtemos um sólido chamado
de toro (sinônimos em linguagem não-matemática: rosquinha, pneu, \textit{doughnut}).
Deduza a fórmula do volume do toro obtido ao girarmos o círculo
$x^2+(y-R)^2=r^2$ em torno do eixo $x$.
É um círculo de raio $r$ centrado em $(0,R)$.

\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/torus}}
}
\solexemplo{
 A região é delimitada superiormente por 
$y=R + \sqrt{r^2-x^2}$ e inferiormente por
$y=R - \sqrt{r^2-x^2}$ com $x\in[-r,r]$.
Assim, definindo $K=\sqrt{r^2-x^2}$, o volume do toro é
\[\dint_{-r}^r \pi [ (R+K)^2 - (R-K)^2] \, dx = 
\dint_{-r}^r 4\pi R K \, dx = 
4\pi R\dint_{-r}^r \sqrt{r^2-x^2} \, dx.
\]
Como $\dint_{-r}^r \sqrt{r^2-x^2} \, dx$ é metade da área do círculo de raio
$r$, esta integral vale $\dfrac{\pi r^2}{2}$. 
Assim o volume do toro é $4\pi R \dfrac{\pi r^2}{2}= 
(2\pi R) (\pi r^2)$.
}

\begin{observacao} 
O volume do toro é igual ao produto 
do comprimento do círculo de raio $R$ pela área
do círculo de raio $r$. 
É caso particular do Teorema de
Papus\footnotemark (Wikipedia
\textit{Pappus's centroid theorem}).
\index{Pappus}\index{teorema!de Pappus}%
O volume do sólido gerado
pela rotação de uma elipse de semieixos $a$ e $b$ en torno do seu
centro é $(2\pi R)(\pi ab)$ pelo
Teorema de Pappus.
\end{observacao} 
\footnotetext{\obituario{Pappus of Alexandria}{290}
{Alexandria, Egito}
{350}{Alexandria, Egito}}

%\begin{observacao} 
%Uma possível aplicação desta fórmula seria calcular o volume de ar contido em
%pneus. 
%Pesquisando sobre o assunto, verifiquei que um pneu  não é um toro.
%Eles são especificados assim: \verb|175/70 R13|.
%O significado é: \\
%-- Largura do pneu: 175mm, que no toro seria o $2r$;\\
%-- Razão entre altura e largura do pneu: 70\%.
%  Isso significa que o pneu pode ser aproximado pelo sólido gerado
%  pela revolução de uma elipse. Se fosse um toro, deveria ser 100\%
%  (altura do pneu = largura).\\
%%-- R: estrutura radial;\\
%-- Aro: 13 polegadas (igual a $13 \times 25,4$ mm), que no toro seria
%o
%$2R -r$;\\
%Chamando o aro de $a$ e a altura do pneu de $A$, temos que
%$a+2A=2R+2r$.
%\end{observacao} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Valor Médio de Função}


O valor médio de uma função é um conceito importante em diversas
aplicações. Trata-se também de ideia básica de probabilidade em
espaços contínuos.

Considere o tanque de água representado na figura abaixo. Do lado
esquerdo o nível de água é dado pela função $y=f(x)$. Se deixarmos a
gravidade entrar em ação, a altura da água ficará nivelada em um nível $M$ como
indicado na figura do lado direito. A questão é como determinar $M$.

% Eliminei pois psfrag NAO funciona com pdflatex
%\psfrag{M}{$y=M$}
%\psfrag{a}{$a$}
%\psfrag{b}{$b$}
%\psfrag{f(x)}{$y=f(x)$}
\medskip
%\centerline{\includegraphics{figuras/media-funcao,width=.9\textwidth}}
\centerline{\includegraphics[width=.9\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/valor-medio-funcao}}

Como o volume de água é o mesmo nas duas figuras, e ele é proporcional
as áreas, basta igualar as áreas: 
$\dint_a^b f(x)\, dx$ (área do lado esquerdo) \textbf{é igual a}
 área do retângulo de base $b-a$ e altura $M$ (área do lado direito).
Assim, queremos 
 determinar $M\in\R$ (o chamado valor médio da função $f$) tal que
$\dint_a^b f(x)\, dx = M(b-a)$.

\begin{definicao}[valor médio]
\index{função!valor médio}\index{valor médio}
Definimos o \textbf{valor médio} da função $f:[a,b]\to\R$ no intervalo
$[a,b]$ através da equação:
\[
   M = \dfrac{1}{b-a}\dint_a^b f(x)\, dx.  
\]
\end{definicao} 

Uma forma de justificar esta definição é a seguinte.
Considere uma partição de $[a,b]$ em intervalos
$I_i=[x_{i-1},x_i]$ com $\Delta x_i=x_i-x_{i-1}$.
Suponha que $f$ é constante igual a $f(x_i)$ em cada intervalo $I_i$.
Então podemos calcular a média ponderada de $f$ usando como peso
$\Delta x_i$ que é o 
tamanho de cada intervalo $I_i$. A soma dos pesos
$\dsum_{i=1}^n\Delta x_i = b-a$, o tamanho total do intervalo.
Assim, a média ponderada é de $f$ no intervalo $[a,b]$ é:
\[ \dfrac{1}{b-a} \dsum_{i=1}^n f(x_i)\, \Delta x_i.
\]
Quando passamos ao limite com $\Delta x_i\to 0$ obtemos a fórmula da
definição de média.
Note que $\dsum$ vira $\dint$ e $\Delta s_i$ vira $ds$.

%%\exemplo{
%(duração média de um dia)
%O número de horas de um dia (tempo com luz solar) varia ao longo das
%estações do ano, com dias mais curtos e mais longos.
%Dado o dia $t$,
%onde $t=0$ corresponde ao último dia mais longo,
%o número de horas $f(t)$ pode ser modelado por 
%$f(t)=12 + 4 \cos\left \dfrac{\pi t}{182}\right)$.
%Assim, $f(0)=16$ e $f(182)= 8$
%Determine o tempo médio (em horas) de um dia ao longo de um ano.
%}
%\solexemplo{
%Calculando a integral
%\[
%\dfrac{1}{364}\int_0^{364} \left( 12 + 4 \cos\left \dfrac{\pi
%t}{182}\right)\right)\, dt =
%\dfrac{1}{364} \left.\left( 12t + \dfrac{4\cdot 182}{\pi} \sen\left
%\dfrac{\pi t}{182} \right)\right\vert_0^{364}=
%\dfrac{4368}{364} =12.
%\]
%}
\exemplo{
(potência média em circuitos de corrente alternada)
\index{potência!média}
A potência instantânea de um circuito de corrente alternada é dado por
\[
P(t) = VI {\sen}^2(\omega t) 
%\quad\text{ e } \quad
%\omega=\dfrac{2\pi}{T},
\]
onde $V$ e $I$  são constantes representando a voltagem e
corrente e
$\omega=\dfrac{2\pi}{T}$ é a frequência (tipicamente 60 Hz).
Determine a potência média durante um ciclo $t\in[0, T]$.
}
\solexemplo{
Calculando a integral
\(
\dfrac{1}{T}\dint_0^T  VI {\sen}^2(\omega t)\, dt = 
\dfrac{1}{T} VI \left( \left.\dfrac{t}{2} - \dfrac{\sen(2\omega t)}{4\omega} \right\vert_0^T \right) = 
  \dfrac{VI}{2}
\).
A Potência média é conhecida como potência RMS (ou efetiva), e vale a
\index{potência!RMS}
metade da potência nominal $VI$ em circuitos de corrente alternada. 
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Comprimento de Curvas no Plano}
%Este tópico é opcional pois no início do 
%Cálculo II calculamos o  comprimento de curvas em $\R^2$ e $\R^3$.
%No entanto, para os alunos curiosos, segue a dedução.
Determinamos o comprimento de curvas 
aproximando-a por uma poligonal. O comprimento de uma
poligonal é igual a soma dos seus segmentos de reta.  Passando ao
limite no número de segmentos que aproximam uma curva obtemos a
fórmula do comprimento de curva.


\begin{teorema}
\index{comprimento!de curva}
\index{integral!comprimento de curva}
Considere o gráfico da função $y=f(x)$ para $x\in[a,b]$.
O comprimento desta curva é dado pela fórmula
$\dint_a^b \sqrt{1+ \left[\dfrac{dy}{dx}\right]^2} \, dx=
\dint_a^b \sqrt{1+ [f'(x)]^2} \, dx$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Considere uma partição de $[a,b]$ em intervalos
$I_i=[x_{i-1},x_i]$ com $\Delta x_i=x_i-x_{i-1}$.
Suponha que $f$ é um segmento de reta em cada intervalo $I_i$.
O comprimento $d_i$ deste segmento satisfaz, por Pitágoras,
$d_i^2 =  (\Delta x_i)^2  + (f(x_{i+1}) - f(x_i))^2$.
Colocando $(\Delta x_i)^2$ em evidência e denotando
$\Delta y_i = f(x_{i+1}) - f(x_i)$  obtemos que
\[
d_i^2 =  (\Delta x_i)^2 
      \left( 1+   \left(\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\right)^2
      \right).
\]      
Note também que como $\Delta x_i>0$, 
$\sqrt{(\Delta x_i)^2}= \Delta x_i$.
Assim o comprimento da poligonal é
\[
\dsum_{i=1}^n d_i = 
\dsum_{i=1}^n 
\Delta x_i\sqrt{ 
      \left( 1+   \left(\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\right)^2
      \right)}.
\]

Quando passamos ao limite com $\Delta x_i\to 0$, o termo
$\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\to \dfrac{dy}{dx}$,  o termo
$\Delta x_i\to dx$ e $\dsum$ vira $\dint$.
Obtemos assim a fórmula.
\end{prova} 



\exemplo{
\index{astroide}%
\index{comprimento!astroide}%
Calcule o comprimento total do perímetro da
astroide $x^{2/3}+y^{2/3}=1$
%\[\displaystyle x^\frac23+y^\frac23=1
%\]
representada na figura abaixo.

\centerline{\includegraphics[width=.6\textwidth]{figuras/aplicacoes-integral/astroide}}
}
\solexemplo{
Como $y=f(x)=(1-x^{2/3})^{3/2}$,
$f'(x)=-\dfrac{\sqrt{1-x^{2/3}}}{x^{1/3}}$.
Logo, $1+[f'(x)]^2= x^{-2/3}$. Calculamos $1/4$ do comprimento
integrando de $x=0$ até $1$. Assim, o comprimento total é:\\
\(
4 \dint_0^1 \sqrt{1+[f'(x)]^2}\, dx = 
4 \dint_0^1 \sqrt{x^{-2/3}}\, dx = 
4 \dint_0^1 {x^{-1/3}}\, dx = 
4 \left. \dfrac{3x^{2/3}}{2} \right\vert_0^1=
6
\)
}

\exemplo{Calcule o comprimento dos gráficos  abaixo nos
intervalos indicados:
\label{exemplo: substituicao hiperbolica}

(a) $y=\dfrac{e^x+e^{-x}}2=\cosh x$ de $x=0$ até $x=1$;

(b) $y=x^2$ para $x\in[0,b]$ com $b>0$ (arco de parábola).
\index{comprimento!arco de parábola}

}
\solexemplo{
Precisamos aqui recordar relações entre funções hiperbólicas:
$(\cosh x)'= \senh x$, $(\senh x)'=\cosh x$ e $1+ (\senh x)^2=(\cosh
x)^2$.
Note ainda que $\senh 0 = 0$ e $\cosh 0 = 1$. 
Veja detalhes na 
Seção\myref{Sec: funcoes hiperbolicas}.


(a) Como $(\cosh x )'= \senh x$ e $1+ (\senh x)^2=(\cosh x)^2$,
o comprimento é
\[\dint_0^1 \cosh x \, dx = \left.\senh x \right\vert_0^1=
\senh(1) - \senh (0)= 
\dfrac12\left(e- \dfrac1e\right).
\]

(b) Como $y'=2x$, devemos integrar $\dint_0^b \sqrt{1+ 4x^2}\, dx$.
Esta é um integral difícil. Um método é utilizar substituição
trigonométrica
(veja  Seção~\refpag{Sec: substituicao trigonometrica}).
Colocando $2x=\tan t$, $1+4x^2= 1+\tan^2 t = \sec^2 t$.
Assim, $2\,dx =\sec^2t\, dt$. Assim, substituindo,
\[
\dint\sqrt{1+ 4x^2}\, dx=
\dfrac{1}{2}\dint\sec^3 t\, dt.
\]
Integrando por partes (ou usando fórmulas de redução que aparecem 
 no problema Extra\myref{exc: extra reducao tan sec})
obtemos 
\[
\dfrac{1}{2}\dint\sec^3 t\, dt=
\dfrac{1}{4}\left[\sec t\tan t + \log|\sec t + \tan t|\right].
\]
Re-substituindo obtemos a fórmula
\[
\dint\sqrt{1+ 4x^2}\, dx=
\dfrac{1}{4}\left[2x\sqrt{1+4x^2} + \log\left|2x + \sqrt{1+4x^2}\right|\,\right]
\]
Assim o comprimento será igual a 
\(
\dfrac{1}{4}\left[2b\sqrt{1+4b^2} + \log\left|2b + \sqrt{1+4b^2}\right|\,\right].
\)

Outro método (mais fácil) é usando a \textbf{substituição hiperbólica}.
\index{integral!por substituição hiperbólica}
\index{substituição!hiperbólica}
Colocando $2x=\senh t$, $1+4x^2= 1+\senh^2 t = \cosh^2 t$.
Assim, $2\,dx =\cosh t\, dt$. Assim, substituindo,
\[
\dint\sqrt{1+ 4x^2}\, dx=
\dfrac{1}{2}\dint\cosh^2 t\, dt.
\]
Integrando por partes duas vezes
(ou usando identidade $\cosh^2 t = 1/2(\cosh(2t) +1)$), 
de forma análoga a integral de
$\cos^2$ obtemos que
\[
\dfrac{1}{2}\dint\cosh^2 t\, dt=
\frac{1}{4} [\cosh(t)\senh(t)+t].
\]
Substituindo $t=\arcsenh(2x)$ e $\cosh t = \sqrt{1 + 4x^2}$ obtemos
que
\[ 
\dint\sqrt{1+ 4x^2}\, dx=
   \frac{x\sqrt{1+4x^2}}{2} + \frac{\arcsenh(2x)}{4}.
\]
Assim o comprimento será igual a 
\( 
   \dfrac{b\sqrt{1+4b^2}}{2} + \dfrac{\arcsenh(2b)}{4}.
\)

Destas duas formas de calcular o comprimento do arco da parábola, 
é fácil ver que \sorriso:
\[
   \dfrac{b\sqrt{1+4b^2}}{2} + \dfrac{\arcsenh(2b)}{4}=
\dfrac{1}{4}\left[2b\sqrt{1+4b^2} + \log\left|2b + \sqrt{1+4b^2}\right|\,\right].
\]
Logo, $\arcsenh(x)=\log|x+\sqrt{1+x^2}|$.
}

\begin{observacao} 
A dedução do comprimento de uma curva
é a parte mais interessante pois as integrais
são complicadas e muitas vezes insolúveis.
Veja como é complicado o comprimento do arco de parábola do exemplo
anterior.
Observe que nos livros de cálculo aparecem sempre 
os mesmo exemplos --- esses que apresentamos aqui \sorriso.
\end{observacao} 


\caixinha{\centerline{Integrais insolúveis por funções elementares.}}

\exemplo{
\label{exemplo: integrais insoluveis}%
(a) Determine o comprimento de arco da elipse de semieixos $a$ e $b$
com $a\neq b$;
\index{comprimento!arco de elipse}

(b) Determine o comprimento do gráfico de $y=\sen(x)$ para
$x\in[0,\pi]$.
}
\solexemplo{
Os dois exemplos resultam em integrais que não podem ser expressas por
meio de funções elementares. 
Leia Observação\myref{obs: liouville}.

(a) Resulta na chamada integral elítica. Consulte a Wikipedia 
\texttt{Ellipse (circunference)}.

(b) Resulta na integral $\dint_0^\pi \sqrt{1+\cos^2(x)}\, dx$.
}

%\begin{observacao} 
%Se aproximássemos 
%o comprimento do gráfico de $f$ em $I_i$ por $\Delta x_i$ ---
%como se $f$ fosse constante ---
%concluiríamos que o
%gráfico de $f$ teria comprimento total igual a $\dsum \Delta x_i=b-a$!
%Confronte com a dedução da área, onde supondo $f$ constante conseguimos obter no
%limite a área. Pense um pouco sobre isso\ldots
%\end{observacao} 

\begin{observacao} 
Existe uma incoerência %, por exemplo,
entre as deduções do valor médio
de uma função e do comprimento do gráfico.

Na dedução da média assumimos que $f$ é constante no intervalo;
na dedução do comprimento assumimos
que $f$ é um segmento de reta (possivelmente inclinado).

Se assumirmos, na dedução da fórmula do comprimento de
gráfico, que a função é constante no intervalo, 
quando passamos ao limite 
obtemos o
comprimento do intervalo $[a,b]$ (a projeção no eixo $x$ do gráfico),
isto é, $b-a$. 
Pense sobre isto\ldots
\end{observacao} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Área de Superfície de Sólido de Revolução}

\begin{teorema}
\index{área!de superfície}
\index{integral!área de superfície}
\index{sólido!de revolução}
Considere a superfície gerada pela rotação do 
gráfico da função $y=f(x)\geq 0$ para $x\in[a,b]$ em torno do eixo $x$.
A área da superfície gerada 
é dada pela fórmula
$2\pi\dint_a^b f(x) \sqrt{1+ \left[\dfrac{dy}{dx}\right]^2} \, dx
=2\pi\dint_a^b f(x)\sqrt{1+ [f'(x)]^2} \, dx$.
\end{teorema} 
\begin{prova}
A área da lateral do tronco de cone é dado por $2\pi\dfrac{R+r}{2}L$, onde
$R,r$ são os raios da base e topo do tronco de cone e $L$ o
comprimento da lateral.

Considere uma partição de $[a,b]$ em intervalos
$I_i=[x_{i-1},s_i]$ com $\Delta x_i=x_i-x_{i-1}$.
Fazendo dedução análoga ao do comprimento de curva, podemos aproximar
$r_i=f(x_i), R_i=f(x_{i+1})$ e
$L_i= 
\Delta x_i\sqrt{ 
      \left( 1+   \left(\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\right)^2
      \right)}$.
Assim a área lateral total é a soma das áreas laterais:
\[
  \sum_{i=1}^n 2\pi \dfrac{f(x_{i+1}) + f(x_i)}{2}\Delta x_i
      \sqrt{ 
      \left( 1+   \left(\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\right)^2
      \right)}.
\]
Quando passamos ao limite com $\Delta x_i\to 0$, 
o termo $\dfrac{f(x_{i+1}) + f(x_i)}{2}\to f(x)$,
o termo $\Delta x_i\to dx$,
o termo $\dfrac{\Delta y_i}{\Delta x_i}\to \dfrac{dy}{dx}$,  
e $\dsum$ vira $\dint$.
Obtemos assim a fórmula.
%Apresentamos somente um esboço de prova.
%   Pode-se aproximar a superfície por troncos de cone.
%   Depois integra-se estas aproximações. 
\end{prova} 

\begin{observacao} 
   Se aproximarmos a área de superfície por cilindros, tal qual
   fizemos na dedução do volume, a área lateral seria aproximada por
   $2\pi f(x)\Delta x$ e a fórmula do volume obtida seria
   $2\pi \dint_a^b f(x)\, dx$, que está errada.
\end{observacao} 

\caixinha{
Este tópico costuma ser omitido %dos livros e cursos 
pois acaba se tornando somente
mais uma fórmula decorada. De todo modo, o
assunto é retomado em toda generalidade (cálculo de área de superfície
qualquer) em Cálculo Integral de Várias Variáveis (usualmente Cálculo
III).
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Transformada de Laplace}
\label{sec: transformada de Laplace}
\index{Laplace!transformada}
\index{transformada!de Laplace}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%

Em várias aplicações de equações diferenciais é importante a chamada
transformada de Laplace, que transforma uma função em outra. Mais
precisamente, a transformada de Laplace
é uma função que leva uma função em outra.
Para soar melhor utilizamos a palavra \textbf{transformada}, que é
sinônimo de função. Assim ao invés de dizermos 
``é uma função que leva uma função em outra''
dizemos
``é uma transformada que leva uma função em outra''.
A ideia de função de função já  apareceu na 
Observação\myref{obs: notacao derivada}, quando denotamos por
$\espfun$  o espaço das funções e definimos o operador derivada 
$D:\espfun\to \espfun$, que leva uma função em outra, sua derivada.
Assim, $D(\sen)=\cos$ por exemplo.
\caixinha{
O principal uso da Transformada de Laplace
(útil em diversas áreas da Engenharia)
é resolver equação diferencias de segunda ordem com coeficientes constantes.
}

\begin{definicao}[transformada de Laplace\footnotemark]
Seja $\espfun$ o espaço das funções integráveis.
Definimos $\tlaplace:\espfun\to\espfun$ por
\[
   \tlaplace(f)(s) = \int_0^{\pinfty} e^{-sx} f(x)\, dx.
\]
\end{definicao} 
\footnotetext{\obituario{Pierre-Simon Laplace}{1749}
{Beaumont-en-Auge, França}{1827}{Paris, França}}

A integral é em relação a $x$. Assim, na integração, a
variável $s$ é uma constante.

\exemplo{
Determine a transformada de Laplace de:

(a) $f(x)=1$;
\qquad
(b) $g(x)=x$.
\qquad
(c) $f(x)=e^{bx}$;
\qquad
(d) $g(x)=\sen(bx)$.
}
\solexemplo{
(a) Como $\dint_0^{\pinfty} e^{-sx} \cdot 1\, dx =
\left. \dfrac{e^{-sx}}{-s} \right\vert_0^{\pinfty}= \dfrac{1}{s}$.
Logo, $\tlaplace(f)(s)=\dfrac{1}{s}$.

(b)
Integrando por partes obtemos que 
$\dint e^{-sx} x\, dx =-\dfrac{e^{-sx}}{s^2} (sx+1)$.
Assim, substituindo limites de integração obtemos que,
$\dint_0^{\pinfty} e^{-sx} x\, dx = \dfrac{1}{s^2}$.
Logo, $\tlaplace(f)(s)=\dfrac{1}{s^2}$.

(c) 
Como 
\(\int e^{-sx} e^{bx}\, dx =\int e^{x(b-s)}\, dx=
\dfrac{e^{x(b-s)}}{b-s},
\) temos que 
 \(\int_0^{\pinfty} e^{-sx} e^{bx}\, dx =
\dfrac{1}{s-b}.
\)
Logo, $\tlaplace(f)(s)=\dfrac{1}{s-b}$.

(d) 
Integrando por partes %duas vezes 
(veja Exemplo\myref{exmp: exp x seno x})
obtemos que
\(\int e^{-sx} \sen(bx)\, dx = 
{e}^{-sx}  \dfrac{-s \sen(bx) -b \cos(bx) } { s^2+b^2 }.
\)
%Substituindo os limites de integração obtemos que
Logo
\(\int_0^{\pinfty} e^{-sx} \sen(bx)\, dx = \dfrac{b}{s^2+b^2}
\)
e
 $\tlaplace(g)(s)=\dfrac{b}{s^2+b^2}$.
}

\begin{teorema} [propriedades básicas da Transformada de Laplace]
Seja 
 $\tlaplace:\espfun\to\espfun$ a Transformada de Laplace,
 $f,g\in\espfun$ e $k\in\R$. Então:

 (a) $\tlaplace(f+kg)= \tlaplace(f) +k \tlaplace(g)$ (linearidade);

 (b) se $f$ é derivável então
 $\tlaplace(f')(s)= s\tlaplace(f)(s)-f(0)$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Deixamos como exercícios para o leitor pois são fáceis.
\end{prova} 
\begin{corolario} 
 Se $f'$ é derivável então
 $\tlaplace(f'')(s)= s^2\tlaplace(f)(s) - sf(0)-f'(0)$.
\end{corolario} 
\begin{prova} 
Pelo Teorema,
 $\tlaplace(f'')(s)= s\tlaplace(f')(s) - f'(0)$.
 Aplicando-o novamente em $\tlaplace(f')$ obtemos que
 $\tlaplace(f'')(s)= s(s\tlaplace(f)(s)-f(0)) - f'(0)=
 s^2\tlaplace(f)(s) - sf(0)-f'(0)$.
\end{prova} 
\begin{observacao} 
Utilizando a notação de operador $D$ para derivadas, provamos que:
\[
\tlaplace(D^nf)(s)= s^n\tlaplace(f)(s) - s^{n-1}f(0) - 
 \cdots sD^{n-2}f(0)-D^{n-1}f(0).
 \]
\end{observacao} 

Esta propriedade  diz que a transformada de Laplace converte
uma derivada em um produto.
Ela transforma a resolução de uma equação diferencial em um problema algébrico.
\exemplo{
Determine a função $y(x)$ que satisfaz
$y' -2y = e^{3x}$ com $y(0)=5$.
}
\solexemplo{
Definimos $Y(s)=\tlaplace(y)(s)$.
Assim, aplicando a transformada de Laplace em todos os termos da
equação e utilizando as propriedades acima, obtemos
$sY(s) - y(0) -2Y(s) =\dfrac{1}{s-3}$.
Substituindo a condição inicial
$y(0)=5$ e colocando  $Y(s)$ em evidência, obtemos que
$Y(s)(s-2) -5 = \dfrac{1}{s-3}$.
Portanto
\(Y(s)= \dfrac{5}{s-2} + \dfrac{1}{(s-2)(s-3)}.
\)
Desenvolvendo o segundo termo em frações parciais 
(ver Seção\myref{Sec: fracao parcial}), obtemos que
\[Y(s)= \dfrac{5}{s-2} - \dfrac{1}{s-2} + \dfrac{1}{s-3}=
       \dfrac{4}{s-2} + \dfrac{1}{s-3}.
\]       
Como $\tlaplace(e^{bx})=\dfrac{1}{s-b}$, obtemos que
$y(x)= 4e^{2x} + e^{3x}$ (verifique que satisfaz a condição inicial e
a equação).
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
%\optsection{Modelagem Com EDOs}

%A aceleração a(t)= .... Determine a posição S(t) e velocidade v(t)
%sabendo $v(0)=v_0$ e $S(0)=S_0$.
%
%Lei de resfriamento de Newton.
%
%Crescimento populacional. Introdução a Biologia Matemática.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Série de Fourier e MP3}
\label{Sec: Fourier}
\index{Fourier!série}
\index{série!de Fourier}
\index{mp3}

A série de Fourier\footnote{\obituario{Jean Baptiste Joseph Fourier} 
{1768}{Bourgogne, França}{1830}{Paris, França}}
é uma das aplicações mais importantes do Cálculo. 
É utilizada para determinar solução da equação de difusão do calor, em
eletrônica na teoria de filtros e no formato de compactação de música
MP3 e \texttt{ogg}.

De forma sucinta, utilizando a série de Fourier 
podemos transformar uma função qualquer em uma série de 
coeficientes e vice-versa. Para somente aproximar a função,
podemos tomar um número finito de coeficientes.

\begin{teorema}[série de Fourier]
Seja $\espfun$ o espaço das funções integráveis e 
$\espcoef=\{(a_0, a_1, \ldots, b_1, b_2, \ldots); \quad a_k, b_k \in\R \}$ 
o espaço dos
coeficientes.
Então, dado $f\in\espfun$ tal que 
$\dint_{-\pi}^{\pi} f^2(x)\, dx < \pinfty$, existem coeficientes $a_k,
b_k \in\R $ (os coeficientes de Fourier de $f$) com
$\dsum_{k=1}^\infty a_k^2 + b_k^2 < \pinfty$ e
tais que
\[
  f(x) = a_0 + \dsum_{k=1}^\infty \left(a_k\cos(kx) + b_k\sen(kx)
  \right).
 % \quad\text{(a igualdade é em quase todo ponto) }.
\]
Esta equação define
 $\tfourier:\espcoef\to\espfun$: 
 dados coeficientes em $\espcoef$ obtemos uma função $f\in\espfun$.
Estes coeficientes são determinados, para $k\geq 1$,  por
\[
a_0 = \dfrac{1}{2\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\, dx,\qquad
a_k = \dfrac{1}{\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\cos(kx)\, dx,\qquad
b_k = \dfrac{1}{\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\sen(kx)\, dx.
%\begin{split} 
%a_0 &= \dfrac{1}{2\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\, dx,\\
%a_n &= \dfrac{1}{2\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\cos(nx)\, dx,\\
%b_n &= \dfrac{1}{2\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\sen(nx)\, dx.
%\end{split} 
\]
Estas equações definem $\tfourier^{-1}:\espfun\to\espcoef$: 
dada função $f\in\espfun$ obtemos os coeficientes em $\espcoef$.
\end{teorema} 
\begin{prova} 
Este é um teorema bastante sofisticado. Provamos o que é possível
no contexto de Cálculo.

% Virou Lema \label{lema id trigonometrica}
%Das fórmulas de seno e cosseno de soma de
%ângulos:
%\[
%  \begin{split}
%     \sen( (m+n)x)  = 
%        \sen(mx)\cos(nx) + \cos(mx)\sen(nx);\\
%     \sen ( (m-n) x) = 
%        \sen(mx)\cos(nx) - \cos(mx)\sen(nx);\\
%     \cos( (m+n)x) =   
%        \cos(mx)\cos(nx) - \sen(mx)\sen(nx);\\
%     \cos ( (m-n) x) = 
%        \cos(mx)\cos(nx) + \sen(mx)\sen(nx).
%  \end{split} 
%\]   
%Somando as duas primeiras obtemos, por exemplo, que 
%\[
%2\sen(mx)\cos(nx) = \sen( (m+n)x)  + \sen ( (m-n) x).
%%\]
%De forma similar obtemos que:
%\[
%  \begin{split}
%%     2\sen(mx)\cos(nx) = \sen( (m+n)x)  + \sen ( (m-n) x); \\
%     2\cos(mx)\cos(nx) = \cos( (m+n)x)  + \cos ( (m-n) x); \\
%     2\sen(mx)\sen(nx) = \cos( (m-n)x)  - \cos ( (m+n) x).
%  \end{split} 
%\]
Utilizando \pagelema{lema id trigonometrica},
 podemos calcular que:
\[
  \begin{split} 
    &\dint_{-\pi}^{\pi}\sen(mx)\cos(nx)\, dx = 0
        \quad\text{para todo } n,m\in\N;\\
    &\dint_{-\pi}^{\pi}\sen(mx)\sen(nx)\, dx = 0
       \quad\text{ e } \quad
    \dint_{-\pi}^{\pi}\cos(mx)\cos(nx)\, dx = 0
        \quad\text{para } n\neq m;\\
    &\dint_{-\pi}^{\pi}{\sen}^2(mx)\, dx = \pi
       \quad\text{ e } \quad
    \dint_{-\pi}^{\pi}{\cos(mx)}^2\, dx = \pi
        \quad\text{para todo } m\geq 1;\\
    &\dint_{-\pi}^{\pi}{\sen}(mx)\, dx = 0
       \quad\text{ e } \quad
    \dint_{-\pi}^{\pi}{\cos(mx)}\, dx = 0
        \quad\text{para todo } m\in\N. 
\end{split} 	
\]
Assim se escrevermos que
\(
  f(x) = a_0 + \dsum_{n=1}^\infty \left(a_n\cos(nx) + b_n\sen(nx)
  \right),
\)  
quando calcularmos a integral dos dois lados, do lado direito todos
os termos serão zero menos o do $a_0$. De fato,
%denotando de forma mais curta
%$\dint_{-\pi}^{\pi} g$ para $\dint_{-\pi}^{\pi}g(x)\, dx$, 
pela  linearidade da integral,
\[
\begin{split} 
  \dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\, dx &= \dint_{-\pi}^{\pi} a_0 \, dx
      + \dsum_{n=1}^\infty \left(a_n\dint_{-\pi}^{\pi}\cos(nx)\,dx 
                          + b_n\dint_{-\pi}^{\pi}\sen(nx)\,dx\right)\\
  & = 2\pi a_0 + \dsum_{n=1}^\infty (a_n \cdot 0 + b_n \cdot 0) \\
  & = 2\pi a_0. 
\end{split}   
\]
Assim obtemos a fórmula do $a_0$. Para obter a fórmula de $a_k$
multiplicamos por $\cos(kx)$ antes de integrar. Quase todos os termos
vão se anular, com exceção do termo $k=n$:
\[
\begin{split} 
  \dint_{-\pi}^{\pi} f(x)\cos(kx)\, dx &= \dint_{-\pi}^{\pi}
  a_0\cos(kx) \, dx +\\
  &\qquad + \dsum_{n=1}^\infty \left(a_n\dint_{-\pi}^{\pi}\cos(nx)\cos(kx)\,dx 
                          +
			  b_n\dint_{-\pi}^{\pi}\sen(nx)\cos(kx)\,dx\right)\\
  & = a_0 \cdot 0 +
  a_k\pi 
  + \dsum_{n\neq k}^\infty (a_n \cdot 0) 
  + \dsum_{n=1}^\infty (b_n \cdot 0) \\
  & = a_k\pi. 
\end{split}   
\]
De forma análoga se obtém a fórmula do $b_k$.
Os detalhes de convergência fazem parte de um curso sobre a série de
Fourier. Veja  Wikipedia \texttt{Fourier series}.
\end{prova}

\exemplo{
Determine os coeficientes de Fourier de função $f(x)=x$.

}
\solexemplo{
Como $f(-x)=-f(x)$ (dizemos que a função é impar),
\index{função!impar}
 os coeficientes $a_k=0$. Obtemos $b_k$ integrando por partes:
 \[
b_k = \dfrac{1}{\pi}\dint_{-\pi}^{\pi} x\sen(kx)\, dx =
(-1)^{k+1}\dfrac{2}{k}.
 \]
 Assim podemos aproximar, no intervalo $[-\pi, \pi]$  a função
 $f(x)=x$ por:
 \[
 f(x)=x\approx
 2\left(\sen(x) -\dfrac{\sen(2x)}{2} + \dfrac{\sen(3x)}{3}  -
 \dfrac{\sen(4x)}{4}  + \cdots \right)
 \]
 Na figura abaixo mostramos duas aproximações de $f(x)=x$ por série de
 Fourier.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3.7}{3.7} \eixoy{-3.3}{3.3} 
   \plotFUN{x} {} {domain=-3.1415:3.1415, id=iw4,smooth,gray}
   \plotFUN{2*(sin(x) - sin(2*x)/2 )} 
        {} {domain=-3.1415:3.1415, id=iw5,smooth}
  \ptosEIXOx{-3.1415/-\pi, 3.1415/\pi}
  \draw (0, -4.0) node{$2\left(\sen(x) -\dfrac{\sen(2x)}{2}\right)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3.7}{3.7} \eixoy{-3.3}{3.3} 
   \plotFUN{x} {} {domain=-3.1415:3.1415, id=iw4,smooth,gray}
   \plotFUN{2*(sin(x) - sin(2*x)/2 + sin(3*x)/3  - sin(4*x)/4 
               + sin(5*x)/5  - sin(6*x)/6  )} 
        {} {domain=-3.1415:3.1415, id=iw6,smooth}
  \ptosEIXOx{-3.1415/-\pi, 3.1415/\pi}
  \draw (0, -4.0) node{$2\left(\sen(x) -\dfrac{\sen(2x)}{2}
  + \dfrac{\sen(3x)}{3}  -
 \dfrac{\sen(4x)}{4}  \right)$};
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}
}

\index{mp3}\index{compressão de audio}
Em termos de música, os coeficientes representam as 
frequências. Quando aproximamos $f$ por  um número finito de coeficientes
estamos ignorando as frequências mais altas. Esta ideia é a base da
compactação MP3 e ogg, aproveitando  que o ouvido humano não percebe
frequências altas. Assim uma música, que pode ser representada por uma
função, é aproximada por alguns de seus
coeficientes na série de Fourier.
Outra ideia explorada pelo formato é utilizar a forte correlação entre
o canal esquerdo e direito de música.
Para mais detalhes, remeto para \texttt{Wikipedia} em 
\textit{Audio compression (data)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
%\optsection{Força e Trabalho (Física)}




%%%% RASCUNHO

